# Markup Jetstrap

Бойлерплэйт для верстки на основе `Gulp` для работы в bem методологии. Ключевая фича — изоляция данных от представления и возможность строить json-дерево с компонентами и данными. В лучших традициях bem-tools, но без bem-tools.

## Как использовать
### Требования
* [node.js](https://nodejs.org/) >= 4.2
* [npm](https://www.npmjs.com) >= 3.7

### Использование

Загрузим архив с последней версией бойлерплэйта, разорхивируем его, переходим в папку с проектом, запускаем dev-сервер начинаем фигачить.
```sh
$ mkdir ./my-project && wget https://bitbucket.org/jetstyle/markup-jetstrap/get/master.tar.gz && tar -xvzf master.tar.gz -C ./my-project
$ cd ./my-project && mv jetstyle-markup-jetstrap-*/* ./ && rm -rf jetstyle-markup-jetstrap-* && cd ./builder
$ npm i
$ npm install gulpjs/gulp-cli#4.0 -g
$ bower install
$ gulp dev
```
где `./my-project` — имя папки вашего будущего проекта.

### Для контрибуторов и желающих попилить фичи:
* клонируемся `git clone git@bitbucket.org:jetstyle/markup-jetstrap.git`;
* бранчуемся `git branch MY_BRANCH`;
* пишем, пушимся, создаем пул-реквесты.

### Команды
* `gulp dev` — режим разработки
* `gulp prod` — все скомпилировать, пожать, минифицировать и превисы расставить
* `gulp component --title example_component` — создание компонента
* `gulp page --title example_page` — создание страницы

## Стек
* babel в качестве транслятора ECMA6;
* сборка на [Gulp](http://gulpjs.com);
* шаблонизатор [Jade](jade-lang.com);
* препроцессор для CSS — [Stylus](http://stylus-lang.com/)
* препроцессор для JS — [Coffeescript](http://coffeescript.org/)

## О сборке
Смысл и специфика этого бойлерплэйта заключается в том, чтобы запилить на gulp-е BEM-style компонентный подход. Компоненты полностью изолированы и содержат в себе полный набор необходимых ресурсов (js, css, img, etc.). Сборка позволяет добиться полной реиспользуемости комнентов за счет вынесения всех данных в json-файлы и отделения их от шаблонов.

## Файловая структура

### Основная структура проекта
* **built/** — результаты сборки
* **builder/** — gulpfile, конфиги и node-модули
* **src/** — исходные файлы проекта 
  * **assets/** — файлы стилей, скрипты и прочая статика
  * **components/** — компоненты
  * **templates/** — jade-шаблоны
    * **layouts/** — базовые лэйауты
    * **pages/** — страницы
    * **[example_page]/**
      * **data.json** — json-файл с данными
      * **[example_page].jade** — шаблоны страницы

Папка `./built` создается после первой сборки. Bower-компоненты тоже натравлены туда. Собственно, что там находится — не очень интересно, главное работает.

### Структура компонентов
* **components/**
  * **[example_component]**
    * **assets/** — статика для компонента (img/fonts/etc.)
      * **...** 
    * **[example_component].jade** — шаблон компонента. Подробнее о том, как [писать компоненты](#Как-писать-компоненты)
    * **[example_component].styl** — файл стилей
    * **[example_component].json** — json-данные компонента. Подрообнее о [работе json для компонентов](#json-для-компонентов)
    * **README.md** — файл с описанием

### Папка `assets`
* **assets/**
  * **fonts/** - шрифты
  * **img/** — изображения
  * **scripts/** — скрипты
  * **styles/**
    * **common/** — общие стили для всего проекта
      * **base.styl** — базовые стили
      * **fonts.styl** — тут определяем все нужны шрифты
      * **grid.styl** — гриды (при активном участии [Jeet-grid](jeet.gs))
      * **variables.styl** — переменные
    * **utils/**
      * **helpers.styl** — разные мелки хэлперы (h-mb--40, h-display-inline и т.д.)
      * **mixins.styl** — миксины
      * **reset.styl**  — сброс стилей
    * **main.styl** — точка входа для стилей

## Как писать компоненты
Есть простой способ создать компонент командой `gulp component --title example_component`. После выполнения команды, сборщик создает директорию, которая содержит следующую структуру:
```
./components/example_component
    assets/
    example_component.jade
    example_component.styl
    example_component.coffee
    example_component.json
    README.md
```

Для использования представления компонента, необходимо описать его шаблон (jade-файл). Сборщик работает таким образом, что он пробегается по json-дереву, ищет вызовы блоков и подключает их через миксины из соответствующего шаблона компонента. Описать миксин внутри файла `example_component.jade` можно следующим образом:
```jade
mixin example_component(data, modifier, attr)
    .example_component(class=modifier)&attributes(data.attr ? data.attr : {})
        # ваш код
```

В качестве аргументов, mixin принимает 3 переменные:

* **data** — произвольный объект данных. Может быть любого типа (объект, массив, строка)
* **modifier** — модификаторы, набор классов, которые определяться в качестве модификаторов компонента
* **attr** — data-аттрибуты блока

Внутри mixin`а разработчик может использовать эти аргументы по своему усмотрению.

Теперь компонент можно использовать через хэлпер или внутри json-дерева. 

#### Использовать внутри шаблонов через хэлпер можно следующим образом:
```
!=helpers.component('example_component', {}, 'example_component--modifier', {})
```

Где аргументами являются (в порядке использования):

* имя компонента
* json-объект с данными
* модификаторы
* аттрибуты

Подключать компоненты через вызов `includes example_component.jade` не рекомендуется как минимум по трем причинам:

* не единообразный интерфейс использования
* избыточный код (сперва нужно подключить файл с шаблоном, затем вызвать сам миксин)
* ручной вызов через синтаксис jade не обрабатывается кеш-процессором сборщика.

#### Внутри json-дерева компонент описывается так:
```json
{
    "block": "example_component",
    "modifier": "example_component--modifier",
    "data": []
}
```

### json для компонентов
Для каждого компонента можно создать собственные структуры данных, которые будут передаваться компоненту из шаблонов. Данные описываются в файле `example_component.json` и содержат примерно следующую структуру:

```json
{
  "namespace": {
    "sample_field": "sample content"
  }
}
```

Передать эти данные из шаблона в компонент можно следующим образом:
```
!=helpers.component('example_component', example_component.namespace)
```

Использоваться собственные data-файлы удобно для неизменяемых частей шаблона: шапки, подвавала, сайдбаров и т.д.. 

## Как создавать страницы
Страницы в сборке состоят из jade-шаблона, json-дерева и могут наследоваться от базового шаблона. 

Воркфлоу на пальцах примерно следующий: мы создаем новую страницу консольной командой, описываем jade-шаблон (наследуемся от базового), вставляем внутри него цикл, который рендерит компоненты из json-дерева, и описываем само дерево.

Новые страницы удобно создавать следующей командой: `gulp page --title example_page`. В результате у нас будет создана следующая структура файлов:

* **templates/**
  * **pages/**
    * **example_page/**
      * **data.json** — json-структура страницы
      * **example_page.jade** — шаблон страницы

Чтобы внутри шаблона вывести json-структуру компонентов, необходимо использовать следующий код:
```
extend /templates/layouts/base

block content
  for item in page
    if item.block
      !=helpers.component(item.block, item.data, item.modifier)
```

### Базовые шаблоны
Базовые шаблоны в структуре проекта находятся по следующему пути:

* **templates/**
  * **layouts/**
    * **example_layout.jade**

Это обыкновенные родительские jade-шаблоны без какой либо специфики. От них можно наследоваться в любой странице.

### json для страниц
Страница описывается древовидным json, который содержит иерархию вложения блоков. Выглядит это все примерно следующим образом:
```json
[
  {
    "block": "wrapper",                
    "modifier": "wrapper__blue",       
    "data": [
        "title": "Заголовок враппера",
        "content": [
          {
            "block": "text",
            "content": "Текст вложенного блока"
          }
        ]
    ]
  }
]
```

Параметры следующие:

* `block` — название блока
* `modifier` — модификаторы блока: произвольный список классов (через пробел), который будет назначен блоку
* `data` — данные провизольного типа (строка, объект, массив), в зависимости от того, как они обрабатываются внутри самого компонента

Внутри переменной `data` мы можем описывать вложенные блоки. Чтобы они отрендерились, мы должны написать примерно такой код (на примере шаблона компонента `wrapper`),:

```jade
mixin wrapper(data, modifier, attr)
    .wrapper(class=modifier)
        h1.wrapper__title!= data.title
        for item in data.content
          if item.block
            !=helpers.component(item.block, item.data, item.modifier)
```

Таким образом все блоки, перечисленные в массиве переменной `data.content` будут отрендерены `jade` шаблонизатором через функцию `helpers.component()`. 

## Известные баги
* При изменении компонентов, которые подключаются в лэйауте, не проиходит обновления. Нужно еще отдельно дернуть сам лэйаут, чтобы все обновилось.

## @todo
* кешировать json-файлы и разнести задачи на сбор json и рендер джэйда по разным вотчерам и таскам
* декопозировать говнище из гульпконфига по разным файликам и навести архитектуры
* сделать параметр с портом для запуска сервера опцией из консоли
